\chapter{Estado del arte}
\label{ch:estado-del-arte}
% Síntesis crítica de la literatura (qué se hizo y qué se encontró); las fórmulas van en Fundamentos.

Este capítulo revisa la literatura que sostiene el trabajo. No pretende ser exhaustivo, sino
selectivo y crítico: de cada propuesta interesa la idea central, lo que sus autores
encontraron y, sobre todo, qué deja sin resolver. Las definiciones formales de cada métrica se
posponen al Capítulo~\ref{ch:fundamentos}; aquí se manejan en su versión conceptual para no
romper el hilo argumental. La Sección~\ref{sec:eda-prediccion} sitúa el problema general de
predecir el resultado de un entrenamiento desde sus primeras épocas, un problema que la
búsqueda de arquitecturas neuronales lleva años abordando. La Sección~\ref{sec:sota-alineacion}
revisa la familia de métricas de alineación o coherencia direccional, y la
Sección~\ref{sec:sota-variabilidad} la de variabilidad estocástica. La
Sección~\ref{sec:sota-baselines} introduce los predictores que sirven de referencia y que
cualquier métrica de gradiente debe superar para justificar su coste. La
Sección~\ref{sec:sota-hueco} cierra el capítulo situando la aportación de este trabajo frente
a lo revisado.

\section{Predicción temprana de la eficiencia del entrenamiento}
\label{sec:eda-prediccion}

La idea de anticipar el resultado de un entrenamiento sin llegar a completarlo no es nueva. El
campo que más la ha trabajado es la búsqueda de arquitecturas neuronales (NAS, por sus siglas
en inglés), donde el coste de entrenar a fondo cada arquitectura candidata es prohibitivo:
evaluar un espacio de búsqueda completo puede requerir miles de horas de procesador gráfico. La
respuesta natural ha sido estimar el rendimiento final de cada candidata a partir de unas pocas
épocas de entrenamiento, de modo que el ranking aproximado baste para descartar la mayoría y
reservar el cómputo para las prometedoras.

El representante más directo de esta línea es el estimador de velocidad de entrenamiento (TSE),
propuesto por Ru et al.~\cite{ru2021speedy}. La observación que lo sustenta es que las
arquitecturas que acabarán generalizando mejor tienden a entrenar más deprisa desde el
principio, de modo que una suma de las pérdidas de entrenamiento tempranas, sin tocar el
conjunto de test ni un conjunto de validación, ya ordena bien a las candidatas. Los autores
muestran que su estimador correlaciona fuertemente, en términos de Spearman y Kendall, con el
ranking real de test, y que lo hace de forma más estable que los llamados proxies de coste cero,
que se evalúan en la inicialización sin entrenar nada. Su principal ventaja es el coste: la
pérdida de entrenamiento ya se calcula en cada paso, así que el estimador es prácticamente
gratuito.

Esa misma ventaja convierte a TSE en el rival a batir, no en un colaborador. Si
la curva de pérdida temprana ya predice el resultado a coste nulo, cualquier métrica que exija
instrumentar el gradiente tiene que demostrar que aporta algo por encima de ella. Este trabajo
adopta esa exigencia como criterio central, y por eso TSE reaparece como predictor de referencia
en la Sección~\ref{sec:sota-baselines}.

\section{Familia de alineación o coherencia direccional}
\label{sec:sota-alineacion}

La primera de las dos grandes familias agrupa las métricas que miden en qué medida los
gradientes de ejemplos distintos apuntan hacia el mismo sitio. La intuición compartida es que,
cuando ejemplos distintos producen gradientes alineados, la red está aprendiendo
características comunes a muchos de ellos en lugar de memorizarlos uno a uno, y que esa
coherencia se asocia con un aprendizaje más rápido y una mejor generalización.

El marco conceptual de la familia es la hipótesis de gradientes coherentes de
Chatterjee~\cite{chatterjee2020coherent}. Su punto de partida es una descomposición de la norma
del gradiente del minibatch en la energía individual de cada ejemplo más los términos cruzados
entre pares: cuando los términos cruzados son positivos, el gradiente agregado se refuerza en
las direcciones que muchos ejemplos comparten y se cancela en las idiosincráticas, lo que
explicaría por qué el descenso por gradiente estocástico generaliza sin sobreajustar de
inmediato. El trabajo es sugerente, pero se queda en lo conceptual: sus medidas operativas
exigen partir el conjunto de entrenamiento en ejemplos limpios y corruptos mediante ruido de
etiquetas controlado, un montaje que no se traslada a un entrenamiento ordinario.

La versión escalable de esa idea es la m-coherencia de Chatterjee y
Zielinski~\cite{chatterjee2020making}. Reduce la coherencia a un único escalar calculable sobre
un minibatch, con una interpretación intuitiva: aproximadamente el número medio de ejemplos que
se benefician del paso de descenso obtenido a partir de un ejemplo cualquiera. Los autores
observan, entrenando una ResNet-18 sobre ImageNet, que con etiquetas reales la coherencia crece
deprisa, mientras que con etiquetas aleatorias también acaba emergiendo, solo que mucho más
despacio. De hecho, que la coherencia surja incluso donde no hay estructura que generalizar es el
hallazgo que da título al trabajo; lo que separa el aprendizaje de la memorización no es la
presencia de coherencia, sino la velocidad con que aparece. La limitación es de
cobertura experimental: la evidencia procede de un único conjunto de datos a gran escala, con un
tamaño de batch de 4096 y sin aumento de datos, condiciones lejanas a las de un entrenamiento
típico, y la métrica se estudia como ventana a la memorización, no como predictor de eficiencia.

La stiffness de Fort et al.~\cite{fort2019stiffness} mira el mismo fenómeno con el coseno entre
gradientes de pares de ejemplos, pero desagregándolo por clases. Su matriz de stiffness por
clase revela jerarquías semánticas que la red descubre sola, por ejemplo, que mejorar la
clasificación de gatos ayuda más a la de perros que a la de camiones, y los autores documentan
que la stiffness intra-clase decae hacia cero justo cuando empieza el sobreajuste, lo que la
señala como indicador temprano. El inconveniente práctico es estadístico: el estimador se basa
en promedios sobre pares de un probe pequeño, y su variante más informativa exige sondas de
cierto tamaño para no quedar dominada por el ruido muestral.

La gradient confusion de Sankararaman et al.~\cite{sankararaman2020impact} adopta el punto de
vista del peor caso: mide el coseno más negativo entre cualquier par de gradientes, es decir,
cuán antagónicos llegan a ser los ejemplos. Su aportación más citada es relacionar esta cantidad
con la arquitectura: la confusión crece con la profundidad pero decrece con la anchura, lo que
ofrece una explicación cuantitativa de por qué la sobreparametrización facilita el
entrenamiento, y muestra que la normalización por lotes y las conexiones residuales la reducen
de forma drástica. Como predictor temprano tiene dos debilidades: al ser un estadístico de
extremo (un mínimo) es ruidoso, y su cálculo sobre muchos pares es de los más caros de la
familia.

La gradient disparity de Forouzesh y Thiran~\cite{forouzesh2021disparity} sustituye el coseno
por la distancia entre los gradientes de dos minibatches independientes, derivada de una cota de
tipo PAC-Bayes, y la propone como señal de parada temprana. Es de las pocas métricas de la
familia con evidencia cuantitativa fuerte: los autores reportan una correlación de Pearson de
0,957 entre la disparidad medida entre lotes de entrenamiento y la medida entre entrenamiento y
validación sobre 220 configuraciones, lo que justifica usar la primera, que no gasta datos de
validación, como sustituto de la segunda. Su limitación es de comparabilidad: la métrica depende
del tamaño de batch (su varianza decrece con él), de modo que solo es comparable entre
entrenamientos que lo fijen.

La propuesta más reciente de la familia es la alineación gradiente-peso (GWA) de
Hölzl~\cite{hoelzl2025gradient}, que mide el coseno entre el gradiente de cada ejemplo y los
pesos del clasificador final. Es la métrica con la correlación reportada más alta de todo el
corpus: Pearson de 0,99 y Spearman de 0,97 entre su valor máximo a lo largo del entrenamiento y
la accuracy de test, y admite una forma cerrada que la deja casi gratis cuando se calcula
solo sobre la última capa. Sus resultados, sin embargo, se obtienen con arquitecturas modernas
de tipo convolucional y transformador y con un protocolo orientado a la robustez frente a ruido
de etiquetas, por lo que queda abierto si esa correlación tan alta se sostiene en arquitecturas
y condiciones distintas.

\section{Familia de variabilidad estocástica}
\label{sec:sota-variabilidad}

La segunda familia no mira la dirección relativa de los gradientes, sino su dispersión. La
intuición es complementaria de la anterior: un gradiente cuya estimación varía mucho de un
minibatch a otro da al optimizador una señal ruidosa, y la magnitud de ese ruido respecto a la
señal condiciona cuánto se puede avanzar por paso y cuál es el tamaño de batch a partir del cual
deja de merecer la pena agrandarlo.

El trabajo de referencia es el modelo empírico de entrenamiento con lotes grandes de McCandlish
et al.~\cite{mccandlish2018empirical}, que introduce la escala de ruido del gradiente (GNS): el
cociente entre la traza de la covarianza del gradiente y el cuadrado de su norma. Su aportación
es predecir, antes de barrer el hiperparámetro, el tamaño de batch crítico, esto es, el punto a
partir del cual duplicar el batch deja de reducir el número de pasos necesarios. La métrica es,
por construcción, una predicción de un hiperparámetro de entrenamiento más que de la eficiencia
final, y su versión exacta requiere la Hessiana; la forma simplificada que se usa en la práctica
asume que la curvatura es proporcional a la identidad, una aproximación cómoda pero no inocua.

Faghri et al.~\cite{faghri2020study} estudian directamente la varianza del gradiente y proponen
una varianza normalizada que la hace comparable entre problemas de distinta escala. Su hallazgo
más llamativo es contraintuitivo: en CIFAR e ImageNet la varianza normalizada crece durante el
entrenamiento en lugar de decrecer, lo que contradice la imagen ingenua de que el gradiente se
va estabilizando a medida que la red aprende. Es un trabajo descriptivo más que predictivo: mide
y caracteriza la varianza, pero no la usa para anticipar la eficiencia de un entrenamiento.

Liu et al.~\cite{liu2020understanding} cierran la familia con la razón señal-ruido del gradiente
por parámetro (GSNR), que es esencialmente el inverso de la varianza normalizada. Su tesis es
que un GSNR alto durante el entrenamiento se asocia con un menor hueco de generalización, y la
respaldan con un marco teórico que relaciona el GSNR con la mejora de generalización por paso, y
con correlaciones de Pearson en el rango de 0,907 a 0,968 entre los dos lados de esa relación.
La evidencia, sin embargo, procede en buena parte de entrenamientos con descenso de gradiente
puro y tasas de aprendizaje pequeñas, condiciones que aíslan el fenómeno pero se alejan del
entrenamiento estocástico habitual.

Conviene situar aquí, como telón de fondo, dos trabajos que no aportan métricas pero justifican
el interés por medir la varianza en lugar de combatirla. El gradiente estocástico de varianza
reducida de Johnson y Zhang~\cite{johnson2013accelerating} demuestra que reducir explícitamente
la varianza del estimador acelera la convergencia bajo convexidad fuerte, lo que legitima la
varianza como cantidad relevante para la velocidad de entrenamiento. Pero Defazio y
Bottou~\cite{defazio2019ineffectiveness} muestran, de forma empírica, que esa reducción fracasa
en redes profundas modernas: la estructura de suma finita sobre la que se apoya se rompe con la
normalización por lotes, el aumento de datos y el dropout, hasta el punto de que el método llega
a inyectar más varianza de la que elimina. La conclusión que este trabajo extrae de ese
contraste es que, en aprendizaje profundo real, la varianza del gradiente tiene más valor como
señal diagnóstica que como objetivo a minimizar.

Por último, los optimizadores que se barren en el estudio enmarcan también esta familia. El
repaso de Ruder~\cite{ruder2016overview} ofrece la taxonomía de variantes de descenso por
gradiente, y Adam~\cite{kingma2015adam} y su antecedente RMSProp~\cite{tieleman2012rmsprop}
incorporan en su propia mecánica una razón señal-ruido por parámetro: dividen el gradiente por
una estimación de su magnitud reciente, que es justamente lo que mide la familia de
variabilidad. Esta coincidencia motiva una decisión de diseño que se justifica en el
Capítulo~\ref{ch:metodologia}: medir todas las métricas sobre el gradiente bruto, y nunca sobre
el paso ya preacondicionado por el optimizador, para que sean comparables entre SGD y Adam.

\section{Predictores de referencia sin instrumentar el gradiente}
\label{sec:sota-baselines}

El valor de este trabajo depende de una comparación honesta. Medir el gradiente cuesta, así que
el rival no es la métrica más simple ni la que cada artículo proponga, sino el mejor predictor
que se puede obtener sin instrumentar el gradiente en absoluto, leyendo solo lo que el
entrenamiento ya produce. Ese predictor de referencia tiene dos componentes, ambos de coste
prácticamente nulo.

El primero es el estimador de velocidad de entrenamiento (TSE) de la
Sección~\ref{sec:eda-prediccion}, que resume la curva de pérdida de entrenamiento temprana. El
segundo, y probablemente el más fuerte, es la propia métrica de validación medida en la misma
fracción temprana del entrenamiento, es decir, la accuracy o la pérdida de validación a una
fracción dada. Es una señal casi gratuita y muy informativa: si las primeras épocas ya separan
las configuraciones buenas de las malas en validación, una métrica de gradiente que no supere
esa separación no añade nada que merezca su coste.

Estos dos predictores definen el suelo que las métricas de gradiente deben superar. La
comparación no se hace solo en términos de correlación cruda, sino de valor incremental: cuánto
añade una métrica una vez descontado lo que la curva de pérdida y la validación temprana ya
predicen. Este es el contraste que el objetivo~\ref{obj:incremental} del
Capítulo~\ref{ch:introduccion} señala como decisivo, y su formalización se detalla en el
Capítulo~\ref{ch:metodologia}.

\section{Posicionamiento de este trabajo}
\label{sec:sota-hueco}

La revisión anterior deja ver un patrón. Cada métrica se ha propuesto y validado por separado,
con un objetivo propio (explicar la generalización, elegir el tamaño de batch o decidir cuándo
parar), sobre un conjunto de datos y una arquitectura concretos, y rara vez frente al predictor
de referencia barato. La Tabla~\ref{tab:sota-metricas} resume las métricas revisadas en los
mismos ejes, lo que hace visible esa dispersión: conviven señales de signo y coste muy
distintos, evaluadas en bancos de prueba que no se solapan.

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\caption{Las métricas tempranas revisadas, situadas en ejes comunes. El coste es relativo al de
un paso de entrenamiento. La señal indica el sentido que cada trabajo asocia con un
entrenamiento más eficiente o una mejor generalización.}
\label{tab:sota-metricas}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Familia} & \textbf{Señal asociada} & \textbf{Coste} \\
\midrule
m-coherencia~\cite{chatterjee2020making}        & Alineación   & alta es mejor & medio \\
Stiffness~\cite{fort2019stiffness}              & Alineación   & alta es mejor & medio \\
Gradient confusion~\cite{sankararaman2020impact} & Alineación  & baja es mejor & alto  \\
Gradient disparity~\cite{forouzesh2021disparity} & Alineación  & baja es mejor & bajo  \\
GWA~\cite{hoelzl2025gradient}                   & Alineación   & alta es mejor & bajo  \\
Varianza normalizada~\cite{faghri2020study}     & Variabilidad & baja es mejor & bajo  \\
Escala de ruido GNS~\cite{mccandlish2018empirical} & Variabilidad & baja es mejor & medio \\
GSNR~\cite{liu2020understanding}                & Variabilidad & alta es mejor & medio \\
\midrule
TSE (referencia)~\cite{ru2021speedy}            & n/a          & baja es mejor & nulo  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

De ese patrón se desprende el hueco que este trabajo ocupa. Hasta donde sabemos, ningún trabajo
previo compara las dos familias sobre un mismo banco de pruebas, barre la fracción temprana del
entrenamiento para establecer cuán pronto basta medir, comprueba la robustez de la relación al
cambiar de arquitectura, de conjunto de datos y de optimizador, y, sobre todo, exige a cada
métrica superar al predictor de referencia barato antes de darla por útil. La
Tabla~\ref{tab:sota-posicion} resume esta comparación de cobertura.

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\caption{Cobertura de este trabajo frente a trabajos representativos del estado del arte, en los
ejes que definen la aportación.}
\label{tab:sota-posicion}
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
 & \textbf{Multi-} & \textbf{Barrido} & \textbf{Robustez} & \textbf{Control por} & \textbf{Pareto} \\
\textbf{Trabajo} & \textbf{familia} & \textbf{temporal} & \textbf{cross-setting} & \textbf{baseline} & \textbf{coste-potencia} \\
\midrule
Ru et al.~\cite{ru2021speedy}                   & No      & Parcial & Parcial & n/a  & No \\
Forouzesh y Thiran~\cite{forouzesh2021disparity} & No     & Parcial & Parcial & No   & No \\
Hölzl~\cite{hoelzl2025gradient}                 & No      & Parcial & Parcial & Parcial & No \\
McCandlish et al.~\cite{mccandlish2018empirical} & No     & No      & Parcial & No   & No \\
\textbf{Este trabajo}                           & Sí      & Sí      & Sí      & Sí   & Sí \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

La aportación no es, por tanto, una métrica nueva, sino una evaluación comparativa y rigurosa de
las existentes. El resultado que se busca no es coronar a la que mejor predice, sino a la que
mejor predice por unidad de coste, lo que se expresa como un frente de Pareto entre potencia
predictiva y coste de cómputo. Conviene acotar también lo que el trabajo no puede afirmar: la
evidencia se limita a la clasificación de imágenes, con ImageNet sustituido por su versión
reducida, y es de naturaleza correlacional, de modo que las relaciones que se encuentren no
autorizan conclusiones causales ni una extrapolación automática a otros dominios. El
Capítulo~\ref{ch:metodologia} traduce este posicionamiento en un diseño experimental con
hipótesis falsables.
