\chapter{Fundamentos teóricos}
\label{ch:fundamentos}
% Definiciones formales. Las cifras y la dirección de cada métrica siguen la versión
% auditada de docs/research/Métricas.md y las notas de Papers/, no Conceptos.md.

Este capítulo fija las definiciones formales que el Capítulo~\ref{ch:estado-del-arte}
maneja en su versión conceptual. Primero se establece la notación común, desde el
descenso por gradiente estocástico hasta la geometría de los gradientes por ejemplo
(Secciones~\ref{sec:sgd} y~\ref{sec:geometria}). Sobre esa base se definen las dos
familias de métricas, la de alineación y la de variabilidad
(Secciones~\ref{sec:def-alineacion} y~\ref{sec:def-variabilidad}), y el marco del núcleo
tangente neuronal que las sostiene en el plano teórico (Sección~\ref{sec:ntk}). La
Sección~\ref{sec:eficiencia} define los indicadores de eficiencia que actúan como
variables a predecir. Aquí solo se definen los objetos; el protocolo de medición (el
\emph{probe}, las ventanas, el suavizado) y las hipótesis con signo asociadas a cada
métrica se detallan en el Capítulo~\ref{ch:metodologia}.

\section{Descenso por gradiente estocástico}
\label{sec:sgd}

Sea un conjunto de entrenamiento de $n$ ejemplos $\{(x_i, y_i)\}_{i=1}^n$, una red
$f_\theta$ con parámetros $\theta \in \mathbb{R}^P$ y una función de pérdida por ejemplo
$\ell_i(\theta) = \ell(f_\theta(x_i), y_i)$. El objetivo del entrenamiento es minimizar el
riesgo empírico $f(\theta) = \tfrac{1}{n}\sum_{i=1}^n \ell_i(\theta)$. El descenso por
gradiente estocástico con minibatch no evalúa el gradiente exacto $\nabla f(\theta)$, sino
una estimación sobre un subconjunto $S_t$ de $B$ ejemplos extraídos al azar en cada paso:

\begin{equation}
\theta_{t+1} = \theta_t - \eta_t\, \hat{g}_t,
\qquad
\hat{g}_t = \frac{1}{B}\sum_{i \in S_t} \nabla_\theta \ell_i(\theta_t),
\label{eq:sgd}
\end{equation}

donde $\eta_t$ es la tasa de aprendizaje. Cuando los ejemplos se muestrean de forma
independiente, el estimador es \emph{insesgado}, $\mathbb{E}[\hat{g}_t] = \nabla f(\theta_t)$,
lo que garantiza que SGD optimiza la pérdida correcta y no una distorsión sistemática de
ella. Su dispersión, en cambio, no es nula: para ejemplos i.i.d.

\begin{equation}
\operatorname{Var}[\hat{g}_t] = \frac{1}{B}\operatorname{tr}(\Sigma),
\qquad
\Sigma = \operatorname{Cov}_i\!\big[\nabla_\theta \ell_i(\theta_t)\big],
\label{eq:sgd-var}
\end{equation}

con $\Sigma$ la covarianza del gradiente por ejemplo. Esta varianza escala como $1/B$ pero
persiste incluso en el óptimo, donde $\nabla f = 0$ y aun así $\operatorname{Var}[\hat{g}] > 0$,
porque cada minibatch apunta a un objetivo ligeramente distinto. Es el suelo de ruido que
obliga a decaer la tasa de aprendizaje para converger en lugar de orbitar el mínimo, y es
la cantidad que cuantifica la familia de variabilidad.

Dos resúmenes estadísticos del gradiente por ejemplo vertebran el resto del capítulo. El
\emph{primer momento} $\mathbb{E}[g]$ describe la dirección consistente del gradiente y es
lo que estiman el momento y la media móvil $m_t$ de Adam~\cite{kingma2015adam}. El
\emph{segundo momento}, a través de $\mathbb{E}[\|g\|^2]$ o de la traza de $\Sigma$,
describe su magnitud y su dispersión, y es lo que recogen el segundo momento $v_t$ de Adam
y la escala de ruido del gradiente. Las dos familias de métricas leen, respectivamente, la
dirección relativa de los gradientes por ejemplo (alineación) y su dispersión
(variabilidad). Para que ambas sean comparables entre SGD y Adam, todas se calculan sobre
el gradiente bruto $\nabla \ell$ y nunca sobre el paso ya preacondicionado por el
optimizador, decisión que el Capítulo~\ref{ch:estado-del-arte} justifica y que el
Capítulo~\ref{ch:metodologia} retoma.

\section{Geometría del gradiente}
\label{sec:geometria}

El objeto sobre el que se construyen casi todas las métricas es el gradiente por ejemplo

\begin{equation}
g_i = \nabla_\theta\, \ell(f_\theta(x_i), y_i) \in \mathbb{R}^P,
\label{eq:per-sample}
\end{equation}

el gradiente de la pérdida de un único ejemplo, antes de promediar. El gradiente del
minibatch es su media $\hat{g} = \tfrac{1}{B}\sum_i g_i$, pero esa media descarta la
estructura estadística que las métricas explotan: la distribución de los $g_i$ (su
covarianza, su curtosis) describe el ruido, y sus productos internos por pares describen si
los ejemplos cooperan o se cancelan. Para medirlos sin contaminar la dinámica de
entrenamiento, las métricas se evalúan sobre un \emph{probe} fijo de $M$ ejemplos,
muestreado una sola vez y reutilizado en cada medición, de modo que la variación temporal
de la métrica refleje cambios reales en el modelo y no el remuestreo.

Las dos operaciones elementales son la matriz de Gram y la similitud coseno. La matriz de
Gram recoge todos los productos internos por pares, $\mathbf{G}_{ij} = \langle g_i, g_j\rangle$,
y la similitud coseno los normaliza por magnitud:

\begin{equation}
\cos(g_i, g_j) = \frac{\langle g_i, g_j\rangle}{\|g_i\|\,\|g_j\|} \in [-1, 1].
\label{eq:cosine}
\end{equation}

El coseno vale $1$ si los dos gradientes apuntan en la misma dirección, $0$ si son
ortogonales y $-1$ si son opuestos. La normalización por norma importa porque lo relevante
para la cooperación entre ejemplos es la dirección relativa, no la escala individual de
cada gradiente. Conviene además recordar un hecho de alta dimensión: dos vectores
isótropos aleatorios en $\mathbb{R}^P$ tienen un coseno típico del orden de $1/\sqrt{P}$,
prácticamente cero cuando $P$ es del orden de millones. Por tanto, cualquier desviación
sistemática positiva del coseno medio entre gradientes por ejemplo es señal real y no
fluctuación muestral.

\section{Métricas de alineación}
\label{sec:def-alineacion}

La familia de alineación cuantifica en qué medida los gradientes de ejemplos distintos
apuntan hacia el mismo sitio. Su marco conceptual es la descomposición de la norma del
gradiente del minibatch~\cite{chatterjee2020coherent},

\begin{equation}
\Big\|\sum_i g_i\Big\|^2 = \sum_i \|g_i\|^2 + \sum_{i \neq j} \langle g_i, g_j\rangle,
\label{eq:cgh}
\end{equation}

donde el primer término es la energía individual de cada ejemplo y el segundo, la suma de
productos internos cruzados, es donde vive la coherencia. Las métricas siguientes son
distintos agregadores de ese término cruzado.

\paragraph{m-coherencia.} Reduce la coherencia a un único escalar sobre el probe de $M$
ejemplos~\cite{chatterjee2020making}:

\begin{equation}
\alpha = \frac{\big\|\sum_{i=1}^{M} g_i\big\|^2}{\sum_{i=1}^{M} \|g_i\|^2} \in [0, M].
\label{eq:mcoherence}
\end{equation}

Vale $M$ cuando los gradientes son idénticos y $1$ en el \emph{límite ortogonal}, donde son
mutuamente perpendiculares y de misma norma; valores por debajo de $1$ indican gradientes
anticorrelados. Su lectura intuitiva es el número medio de ejemplos que se benefician de un
paso de descenso obtenido a partir del gradiente de un ejemplo cualquiera. Una alineación
mayor se asocia con un aprendizaje más coherente, de modo que se predice $\alpha$ alta como
señal de entrenamiento eficiente.

\paragraph{Stiffness.} Mide el coseno entre gradientes de pares de ejemplos, desagregado
por clases~\cite{fort2019stiffness}. Sobre el probe se definen una variante de coseno y una
de signo,

\begin{equation}
S_{\cos} = \mathbb{E}_{i \neq j}\!\big[\cos(g_i, g_j)\big],
\qquad
S_{\operatorname{sign}} = \mathbb{E}_{i \neq j}\!\big[\operatorname{sign}\langle g_i, g_j\rangle\big],
\label{eq:stiffness}
\end{equation}

cada una restringida a pares de la misma clase ($y_i = y_j$, stiffness \emph{intra-clase})
o de clases distintas ($y_i \neq y_j$, \emph{inter-clase}). Una stiffness intra-clase alta
indica que la red ha aprendido características compartidas y que cada paso de gradiente sobre
un ejemplo beneficia al resto de su clase; el indicador robusto es la diferencia
intra-clase menos inter-clase. La señal predictiva es más fuerte en la fase temprana,
porque la stiffness decae hacia cero cuando comienza el sobreajuste.

\paragraph{Gradient confusion.} Adopta el punto de vista del peor caso: el coseno más
negativo entre cualquier par de gradientes del probe~\cite{sankararaman2020impact}. En su
forma normalizada,

\begin{equation}
\hat{\eta} = -\min_{i \neq j} \cos(g_i, g_j).
\label{eq:confusion}
\end{equation}

Un $\hat{\eta}$ alto señala que existe al menos un par de ejemplos cuyos gradientes se
oponen con fuerza, lo que frena el avance neto de SGD; un $\hat{\eta}$ cercano a cero indica
gradientes que no se contradicen. Por ser un estadístico de extremo es ruidoso, así que
junto al mínimo se reporta la masa de la distribución de cosenos. Se predice que una
confusión menor acompaña a un entrenamiento más rápido.

\paragraph{Gradient disparity.} Sustituye el coseno por la distancia entre los gradientes
de dos minibatches independientes, derivada de una cota de tipo
PAC-Bayes~\cite{forouzesh2021disparity}. Para $s$ submuestras del probe,

\begin{equation}
\overline{\mathcal{D}} = \binom{s}{2}^{-1} \sum_{i < j} \|g_i - g_j\|_2.
\label{eq:disparity}
\end{equation}

Es una magnitud $\ell_2$ \emph{sin normalizar}, no una similitud coseno: la cota teórica
del trabajo depende de $\|g_i - g_j\|_2^2$, de modo que dividir por la norma rompería la
conexión y no se hace. Una disparidad baja indica minibatches coherentes, y se predice como
señal de eficiencia, con la salvedad de que su magnitud depende del tamaño de batch y solo
es comparable entre entrenamientos que lo fijen.

\paragraph{Alineación gradiente-peso (GWA).} Mide el coseno entre el gradiente por ejemplo
y los pesos del clasificador final, restringido a la última capa
lineal~\cite{hoelzl2025gradient}. Para cada ejemplo del probe,
$\gamma_i = \cos\!\big(g_i^{\text{(últ.)}}, w^{\text{(últ.)}}\big)$, y el agregado por época
corrige la media por el exceso de curtosis de la distribución de puntuaciones:

\begin{equation}
\mathrm{GWA} = \frac{\bar{\gamma}}{\dfrac{\mu_4}{\mu_2^{2}} - 3 + \beta},
\qquad \beta = 1{,}2,
\label{eq:gwa}
\end{equation}

donde $\bar{\gamma}$ es la media de las $\gamma_i$, $\mu_2$ y $\mu_4$ sus momentos centrales
de segundo y cuarto orden, y $\mu_4/\mu_2^2 - 3$ el exceso de curtosis (nulo para una
gaussiana). El denominador descuenta las distribuciones de cola pesada, donde pocas
muestras dominan la media. El trabajo de origen define el gradiente como $-\nabla\ell$; al
medirse sobre el gradiente bruto $\nabla\ell$ el signo se invierte, lo que se documenta en
el análisis. Una GWA alta se asocia con mejor generalización.

Cada una de estas definiciones lleva implícita una predicción direccional: más coherencia,
más stiffness intra-clase, menos confusión, menos disparidad o más alineación
gradiente-peso deberían acompañar a un entrenamiento más eficiente. Esas predicciones con
signo se formalizan como hipótesis falsable en el Capítulo~\ref{ch:metodologia}.

\section{Métricas de variabilidad}
\label{sec:def-variabilidad}

La familia de variabilidad no mira la dirección relativa de los gradientes, sino su
dispersión respecto a la señal. Sus tres métricas son facetas de una misma razón
señal-ruido del gradiente.

\paragraph{Varianza normalizada (NGV).} Hace comparable la varianza del gradiente entre
problemas de distinta escala dividiéndola por la magnitud de la señal~\cite{faghri2020study}.
Estimada sobre $K$ sub-batches independientes del probe,

\begin{equation}
\mathrm{NGV} = \frac{\operatorname{tr}\!\big(\operatorname{Cov}(g)\big)}{\|\mathbb{E}[g]\|^2}.
\label{eq:ngv}
\end{equation}

Es el inverso de una razón señal-ruido: por debajo de $1$ la señal del gradiente medio
domina sobre el ruido, por encima domina el ruido. Esta forma, de tipo traza sobre norma,
es una adaptación deliberada de la versión literal del trabajo de origen
($\mathbb{V}[g_j]/\mathbb{E}[g_j^2]$ por coordenada), monótonamente equivalente. Una NGV
menor indica menos ruido relativo, si bien empíricamente la métrica crece durante el
entrenamiento en lugar de decrecer.

\paragraph{Escala de ruido del gradiente (GNS).} Predice, antes de barrer el
hiperparámetro, el tamaño de batch crítico a partir del cual ampliar el batch deja de
reducir el número de pasos~\cite{mccandlish2018empirical}. Su forma simplificada es

\begin{equation}
\mathcal{B}_{\text{simple}} = \frac{\operatorname{tr}(\Sigma)}{\|G\|^2},
\label{eq:gns}
\end{equation}

con $\Sigma$ la covarianza por ejemplo y $G$ el gradiente medio. La versión exacta
$\mathcal{B}_{\text{noise}} = \operatorname{tr}(H\Sigma)/(G^\top H G)$ requiere la Hessiana
$H$ y se descarta por coste; la simplificada asume $H \propto I$. Por construcción,
$\mathcal{B}_{\text{simple}} \approx B \cdot \mathrm{NGV}$, relación exacta en esperanza que
emparenta esta métrica con la NGV.

\paragraph{Razón señal-ruido por parámetro (GSNR).} Lleva la razón señal-ruido al nivel de
cada parámetro $\theta_j$~\cite{liu2020understanding}:

\begin{equation}
r(\theta_j) = \frac{\tilde{g}(\theta_j)^2}{\rho^2(\theta_j)},
\qquad
\tilde{g}(\theta_j) = \mathbb{E}_i[g_{i,j}],
\quad
\rho^2(\theta_j) = \operatorname{Var}_i[g_{i,j}],
\label{eq:gsnr}
\end{equation}

agregado por la media sobre los parámetros, nunca por la suma, que sería incomparable entre
arquitecturas de distinto tamaño. Es esencialmente el recíproco por parámetro de la NGV: un
GSNR alto significa que la media del gradiente por ejemplo domina a su varianza, y se asocia
con un hueco de generalización pequeño. Las tres métricas miden, pues, la misma razón
señal-ruido desde ángulos distintos, lo que las hace parcialmente redundantes; esa
redundancia se contrasta empíricamente, como recoge el Capítulo~\ref{ch:metodologia}.

\section{El kernel tangente neuronal (NTK)}
\label{sec:ntk}

El núcleo tangente neuronal da el marco teórico que sostiene la familia de alineación. Se
define como el producto interno entre los jacobianos de la salida de la red respecto a sus
parámetros, evaluados en dos entradas~\cite{shan2021theory}:

\begin{equation}
K(x, x'; \theta) = \nabla_\theta f(x, \theta) \cdot \nabla_\theta f(x', \theta).
\label{eq:ntk}
\end{equation}

En el límite de anchura infinita y tasa de aprendizaje pequeña, el NTK permanece constante
durante todo el entrenamiento y la dinámica equivale a una regresión kernel con $K$ fijo: es
el llamado régimen \emph{lazy}, donde la red no aprende características nuevas. Las redes
finitas que funcionan en la práctica están fuera de ese régimen, y su NTK empírico
evoluciona alineándose con la estructura de la tarea. Esa alineación se cuantifica con la
alineación núcleo-tarea,

\begin{equation}
\mathrm{KTA} = \frac{\langle \mathbf{K}, \mathbf{y}\mathbf{y}^\top\rangle_F}
{\|\mathbf{K}\|_F\,\|\mathbf{y}\mathbf{y}^\top\|_F} \in [0, 1],
\label{eq:kta}
\end{equation}

con $\mathbf{K}$ la matriz de Gram del NTK sobre el probe y $\mathbf{y}\mathbf{y}^\top$ el
objetivo, definido positivo. En este trabajo el NTK se recoge como soporte conceptual de la
familia de alineación, no como métrica que se mida: su cálculo exige el jacobiano de la
salida respecto a los parámetros, prohibitivo en redes reales, por lo que queda fuera del
alcance de la instrumentación.

\section{Indicadores de eficiencia del entrenamiento}
\label{sec:eficiencia}

Las métricas anteriores son las variables predictoras; las que siguen son las variables a
predecir, esto es, lo que en este trabajo se entiende por eficiencia del entrenamiento. Se
leen sobre la curva de monitorización de validación a lo largo del presupuesto de épocas
$T$. El protocolo concreto, incluido el suavizado de la curva, la separación
entrenamiento/validación/test y el tratamiento del censurado en el análisis, se especifica
en el Capítulo~\ref{ch:metodologia}.

\paragraph{Épocas hasta el umbral (indicador primario).} El número de épocas que tarda la
precisión de validación en alcanzar un nivel objetivo $\tau$ propio de cada conjunto de
datos,

\begin{equation}
t^\star = \min\{\, t \le T : \mathrm{acc}_{\text{val}}(t) \ge \tau \,\}.
\label{eq:epochs-to-threshold}
\end{equation}

Si la precisión no cruza el umbral dentro del presupuesto, el valor queda \emph{censurado}:
no se descarta, sino que se trata como el peor resultado posible, porque los extremos de la
rejilla de tasas de aprendizaje no llegan al umbral por diseño. Un $t^\star$ menor indica un
entrenamiento más rápido.

\paragraph{AUC de la pérdida de validación.} El área bajo la curva de pérdida de validación
dentro del presupuesto, aproximada por la regla trapezoidal sobre el eje de épocas. Resume
toda la trayectoria en un escalar: cuanto menor es el área, más rápido desciende la pérdida.

\paragraph{Mejor pérdida de validación.} El mínimo de la pérdida de validación alcanzado
dentro del presupuesto, que mide el mejor rendimiento intermedio con independencia de la
velocidad con que se alcanza.

\paragraph{Rendimiento final.} La precisión sobre el conjunto de test, evaluada una única
vez al terminar el entrenamiento. Es la variable objetivo certificada, separada de la curva
de validación que se monitoriza durante el entrenamiento.

\paragraph{Gap de generalización.} La diferencia entre el rendimiento en test y en
entrenamiento al final del run, medida sobre un subconjunto fijo del conjunto de
entrenamiento del mismo tamaño que el de test. En términos de pérdida y de precisión,

\begin{equation}
\mathrm{gap}_{\text{loss}} = \mathcal{L}_{\text{test}} - \mathcal{L}_{\text{train}},
\qquad
\mathrm{gap}_{\text{acc}} = \mathrm{acc}_{\text{train}} - \mathrm{acc}_{\text{test}},
\label{eq:gap}
\end{equation}

donde un valor positivo indica sobreajuste. Es la variable objetivo de generalización frente
a la que se contrastan, en particular, las métricas que sus trabajos de origen vinculan al
hueco de generalización.
