\chapter{Introducción}
\label{ch:introduccion}
% Redacción impersonal; sin notas al pie ni referencias en este capítulo (recomendación ETSINF).

Este capítulo presenta el problema que motiva el trabajo y enmarca lo que sigue.
La Sección~\ref{sec:motivacion} expone por qué interesa predecir la eficiencia de un
entrenamiento desde sus primeras épocas y dónde está el hueco que esta memoria pretende
cubrir. La Sección~\ref{sec:objetivos} formula la pregunta de investigación y los objetivos
que de ella se derivan. La Sección~\ref{sec:alcance} delimita el estudio, separando lo que
entra de lo que queda fuera de forma deliberada. La Sección~\ref{sec:estructura} cierra el
capítulo con un recorrido por el resto de la memoria.

\section{Motivación}
\label{sec:motivacion}

El entrenamiento de redes neuronales profundas es uno de los procesos más costosos del
aprendizaje automático actual. Cada vez que se elige una arquitectura, un optimizador o un
conjunto de hiperparámetros, la forma habitual de comprobar si la elección es buena consiste
en lanzar el entrenamiento completo y medir el resultado. Ese proceder es caro en tiempo, en
energía y en dinero, y se repite muchas veces, porque el espacio de configuraciones posibles
es enorme y rara vez se sabe de antemano cuál funcionará mejor.

Buena parte de ese coste se gasta en entrenamientos que podrían descartarse pronto. Muchas
configuraciones revelan en sus primeras épocas que van a converger despacio o a estancarse, y
sin embargo se las deja correr hasta el final solo para confirmar lo que ya se intuía. Si
fuera posible anticipar, a partir de una fracción inicial del entrenamiento, si una
configuración va a ser eficiente, se podría decidir antes y reservar el cómputo para las
candidatas prometedoras. La cuestión es qué señal temprana contiene esa información.

Entre las señales disponibles durante el entrenamiento de una red neuronal, el gradiente es una de las más naturales para observar el progreso del aprendizaje, porque es la fuente de información que el optimizador utiliza para
avanzar en cada paso, de modo que su comportamiento en las primeras etapas refleja
directamente cómo está aprendiendo la red. Dos aspectos del gradiente han recibido atención
de forma independiente. El primero es su variabilidad estocástica, es decir, cuánto cambia el
gradiente de un minibatch a otro: si la dispersión entre minibatches es grande, el optimizador
recibe estimaciones ruidosas y avanza con dificultad. El segundo es su alineación direccional,
esto es, en qué medida los gradientes de ejemplos distintos apuntan hacia el mismo sitio:
cuando ejemplos distintos empujan en la misma dirección, el paso de descenso beneficia a
muchos a la vez y el aprendizaje progresa de forma coherente.

En los últimos años se han propuesto varias métricas para cuantificar estos dos aspectos. El
problema es que cada una se ha presentado por separado, en su propio trabajo, con su propio
conjunto de datos y su propia arquitectura, y casi siempre con un objetivo distinto: explicar
por qué una red generaliza, elegir el tamaño de batch (o algún otro parámetro) o decidir cuándo detener el
entrenamiento. Falta una comparación directa entre familias sobre un mismo banco de pruebas;
falta saber cuán temprano basta medir para que la predicción ya sea fiable; y falta comprobar
si la relación se mantiene al cambiar de problema, de arquitectura y de optimizador. Sobre todo,
analizar si estas métricas, que obligan a
instrumentar el gradiente y por tanto tienen un coste, aportan algo por encima de lo que la
propia curva de pérdida ya ofrece sin coste alguno.

Este trabajo cubre ese hueco con un estudio correlacional sistemático. Se entrena una rejilla
amplia de configuraciones y arquitecturas redes neuronales para diferentes problemas devisión por computador, se computan en todas ellas las dos familias de
métricas a lo largo de distintas fracciones tempranas del entrenamiento, y se cuantifica en qué
medida cada métrica puede actuar como predictor de eficiencia del entrenamiento completo. El criterio
de éxito no es solo que una métrica correlacione con la eficiencia, sino que lo haga mejor que
la señal \emph{baseline}, es decir la curva de pérdida, y a un coste razonable. Un resultado negativo
sólidamente establecido, esto es, demostrar que el gradiente no aporta nada que la pérdida no
contenga ya, sería también una contribución útil, porque ahorraría a otros el coste de
instrumentarlo.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

La pregunta de investigación que vertebra la memoria es la siguiente:

\begin{quote}
\itshape ¿Pueden las métricas de gradiente, medidas en la fase
inicial del entrenamiento, predecir la eficiencia del entrenamiento completo?
\end{quote}

La eficiencia del entrenamiento no es una magnitud única. En esta memoria se entiende como tres
constructos complementarios: la \emph{velocidad de convergencia}, esto es, cuántas épocas cuesta
alcanzar un nivel de competencia; el \emph{rendimiento final}, la exactitud del modelo una vez
entrenado por completo; y la \emph{generalización}, la distancia entre lo que el modelo logra
sobre datos de entrenamiento y sobre datos que no ha visto. Cada constructo se concreta en una o
varias variables dependientes en el Capítulo~\ref{ch:metodologia}, y la pregunta general se
evalúa contra los tres.

El objetivo general del trabajo es cuantificar en qué medida las métricas tempranas de
gradiente predicen la eficiencia del entrenamiento completo en tareas de clasificación de
imágenes, e identificar cuáles ofrecen la mejor capacidad predictiva por unidad de coste. Este
objetivo general se concreta en seis objetivos específicos:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Existencia.} Determinar si al menos una métrica temprana de gradiente se
        relaciona de forma consistente con la eficiencia en las condiciones
        estudiadas. \label{obj:existencia}
  \item \textbf{Valor incremental.} Comprobar si alguna métrica otorga más información de lo que la curva de pérdida ya predice sin caer en un incremento del coste injustificado. \label{obj:incremental}
  \item \textbf{Comparación de familias.} Establecer cuál de las dos familias, la de alineación o la de variabilidad, es sistemáticamente más predictiva o más robusta. \label{obj:familias}
  \item \textbf{Suficiencia temprana.} Determinar cuán temprano basta medir para que la predicción no mejore de forma apreciable al esperar más. \label{obj:temprana}
  \item \textbf{Robustez entre optimizadores.} Evaluar si el sentido de la relación se preserva al cambiar de descenso por gradiente estocástico (SGD) a Adam. \label{obj:robustez}
  \item \textbf{Concordancia con la literatura.} Comprobar si el sentido de cada relación observada coincide con el que predice la literatura de la que procede cada métrica. \label{obj:concordancia}
\end{enumerate}

Estos seis objetivos se formalizan en el Capítulo~\ref{ch:metodologia} como otras tantas
hipótesis contrastables, cada una con un criterio falsable preestablecido. El
Capítulo~\ref{ch:conclusiones} retoma la lista para examinar, uno a uno, en qué medida se han
alcanzado.

\section{Alcance y limitaciones}
\label{sec:alcance}

El trabajo es un estudio \emph{correlacional}. Su finalidad es medir la asociación entre las
métricas tempranas y la eficiencia, no intervenir en el entrenamiento a partir de esa señal.
La componente de intervención, por ejemplo detener el entrenamiento de forma anticipada o
ajustar la tasa de aprendizaje en función de la alineación medida, queda fuera del alcance y se
recoge como línea de trabajo futuro en el Capítulo~\ref{ch:conclusiones}. Como en todo estudio correlacional, las relaciones que se
encuentren no deben interpretarse como relaciones causales.

El dominio es la visión por computador, en concreto la clasificación de imágenes. El estudio
abarca cuatro conjuntos de datos de dificultad creciente, tres familias de arquitectura
(una totalmente conectada, una red convolucional simple y una ResNet-18) y dos optimizadores
(SGD y Adam). La combinación da lugar a una rejilla de configuraciones que, con varias tasas de
aprendizaje y varias semillas por configuración, supera los novecientos entrenamientos. El
detalle de esta rejilla se expone en el Capítulo~\ref{ch:metodologia}.

Quedan fuera del alcance, de forma deliberada, los dominios distintos de la visión, las
arquitecturas de tipo transformador y los conjuntos de datos a gran escala. En particular, el
conjunto ImageNet completo se sustituye por una versión reducida, Tiny-ImageNet, por
restricciones de disco y de cómputo; esta sustitución y sus consecuencias se declaran
abiertamente en el Capítulo~\ref{ch:metodologia}. El entrenamiento se realiza sin aumento de
datos, porque el estudio es sensible al determinismo del proceso y el aumento de datos
introduciría una fuente de variación adicional.

\section{Estructura de la memoria}
\label{sec:estructura}

El resto de la memoria se organiza como sigue. El Capítulo~\ref{ch:estado-del-arte} revisa de
forma crítica la literatura, ordenándola en torno a las dos familias de métricas y a los
predictores de eficiencia que sirven de referencia, y termina situando la aportación de este
trabajo frente a lo existente. El Capítulo~\ref{ch:fundamentos} fija las definiciones formales
que el estado del arte deja enunciadas, desde el descenso por gradiente estocástico hasta cada
una de las métricas y los indicadores de eficiencia. El Capítulo~\ref{ch:metodologia} presenta
el diseño experimental: las hipótesis con sus criterios falsables, las variables, la ventana
temporal, la rejilla de entrenamientos, el protocolo de evaluación y el de análisis, y las
amenazas a la validez que el diseño debe neutralizar. El Capítulo~\ref{ch:implementacion}
describe el desarrollo del software que hace posible el estudio. El
Capítulo~\ref{ch:resultados} reúne los resultados de los experimentos. El
Capítulo~\ref{ch:conclusiones} interpreta esos resultados, revisa el cumplimiento de los
objetivos y señala las líneas de continuación. Cierran la memoria los anexos, que recogen la
reflexión sobre los Objetivos de Desarrollo Sostenible y los detalles de configuración
necesarios para reproducir el estudio.
