\chapter{Metodología y diseño experimental}
\label{ch:metodologia}
% Núcleo pre-registrado (redactar antes de ver resultados). Fuente: 1 - Diseño.md + pending/.
% Frontera con implementación: aquí el QUÉ y el POR QUÉ (decisiones de diseño);
% el CÓMO (realización en software) va en el cap. \ref{ch:implementacion}.

\section{Hipótesis}
\label{sec:hipotesis}

Los seis objetivos del Capítulo~\ref{ch:introduccion} se concretan aquí en seis hipótesis
contrastables. Cada una lleva un criterio de falsación fijado antes de observar los resultados,
de modo que el veredicto no dependa de lo que muestren los datos. La hipótesis general de la que
todas derivan es que la variabilidad o la alineación de los gradientes, medidas en una fracción
inicial del entrenamiento, se asocian con la eficiencia del entrenamiento completo; se considera
falsada si las correlaciones son débiles ($|\rho| < 0{,}3$) o inestables entre condiciones en la
mayoría de los casos. Un resultado negativo bien establecido es también una contribución,
porque ahorra a otros el coste de instrumentar el gradiente.

\begin{enumerate}
  \item \textbf{H1 (existencia).} Al menos una métrica temprana de gradiente correlaciona con la
        eficiencia a $|\rho| \ge 0{,}3$ en la mayoría de las condiciones, esto es, en más de la
        mitad de las veinticuatro celdas. Coincide con la hipótesis general. \label{hyp:existencia}
  \item \textbf{H2 (valor incremental).} Al menos una métrica conserva poder predictivo después de
        descontar el baseline de pérdida (TSE y \texttt{val-loss} en la misma fracción $f$): el
        incremento $\Delta R^2$ al añadirla a un modelo que ya contiene el baseline es
        significativo, mediante un contraste $F$ de modelos anidados, o lo es su correlación
        parcial de Spearman tras la corrección por comparaciones múltiples. Es el contraste
        decisivo del trabajo: si H1 se cumple pero H2 no, las métricas de gradiente resultan
        redundantes con lo que la curva de pérdida ya ofrece sin coste, lo que es un
        resultado negativo válido. \label{hyp:incremental}
  \item \textbf{H3 (comparación de familias).} Una de las dos familias, la de alineación o la de
        variabilidad, es más predictiva que la otra de forma sistemática. El criterio es que la
        métrica de mayor $\Delta R^2$ pertenezca a la misma familia en al menos dos tercios de las
        celdas, o que el $\Delta R^2$ agregado por familia difiera de forma significativa. Si
        ninguna familia domina con ese criterio, la hipótesis queda sin resolver y así se informa.
        \label{hyp:familias}
  \item \textbf{H4 (suficiencia temprana).} El poder predictivo satura pronto: para toda métrica
        que supere H1, la correlación medida al 10\,\% del presupuesto no difiere de forma
        significativa de la medida al 50\,\%, según el contraste de Steiger y Williams para
        correlaciones dependientes. La implicación práctica es que basta medir muy pronto para
        decidir. \label{hyp:temprana}
  \item \textbf{H5 (robustez entre optimizadores).} Como todas las métricas se calculan sobre el
        gradiente bruto $\nabla L$ y nunca sobre el paso preacondicionado, el signo de la
        correlación se preserva al pasar de SGD a Adam. Se contrasta por concordancia de signo en
        las celdas emparejadas por semilla entre ambos optimizadores. \label{hyp:robustez}
  \item \textbf{H6 (concordancia con la literatura).} Cada métrica arrastra de su trabajo de origen una predicción con
        signo: una rigidez (\emph{stiffness}) intra-clase alta, una m-coherencia alta y una
        confusión de gradientes baja anticipan convergencia más rápida; una varianza normalizada o
        una escala de ruido del gradiente altas anticipan un entrenamiento más lento, o la
        conveniencia de un lote mayor; un GWA alto anticipa mejor generalización. La hipótesis se
        cumple, métrica a métrica, si el signo observado coincide con el predicho en la mayoría de
        las condiciones. Coincidir en el signo es una prueba más exigente que reproducir la
        magnitud de la correlación. \label{hyp:concordancia}
\end{enumerate}

El Capítulo~\ref{ch:conclusiones} retoma estas seis hipótesis una a una para examinar en qué
medida los datos las sostienen.

\section{Variables}
\label{sec:variables}

\subsection{Dependientes: eficiencia del entrenamiento}
% Tres constructos. Velocidad: VD1 épocas-a-umbral sobre val suavizada (primaria, censurado),
% VD2 AUC de val-loss, VD3 mejor val-loss. Rendimiento final: VD4 final_test_acc (+ F1-macro).
% Generalización: VD5 gap_loss = final_test_loss - final_train_eval_loss (primaria),
% VD6 gap_acc = final_train_eval_acc - final_test_acc (robustez). Detalle en 1 - Diseño.md.

\subsection{Independientes: métricas tempranas}
% Las dos familias; lista cerrada antes de ejecutar (anti p-hacking).

\section{Ventana temporal}
\label{sec:ventana}
% Fracciones 5/10/25/50 %; el barrido es resultado reportable.

\section{Setup de entrenamiento}
\label{sec:setup}
% Pendiente en esta sección: arquitecturas (FC/CNN/ResNet-18), optimizadores (SGD/Adam) y
% normalización sin augmentation.

El estudio emplea cuatro conjuntos de clasificación de imágenes de dificultad creciente:
MNIST~\cite{lecun1998gradient}, CIFAR-10 y CIFAR-100~\cite{krizhevsky2009learning} y
Tiny-ImageNet~\cite{le2015tiny}. En todos ellos el conjunto de prueba oficial se mantiene intacto y
el de validación se recorta del entrenamiento oficial mediante muestreo estratificado por clase con
una semilla fija; en CIFAR esto reproduce el split 45k/5k de He et al.~\cite{he2015deep}. Así la
validación conserva las proporciones de clase del entrenamiento y la partición es idéntica en los
más de novecientos entrenamientos. La Tabla~\ref{tab:datasets} recoge los tamaños resultantes, el
número de clases y la dimensión de entrada de cada conjunto.

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\caption{Conjuntos de datos y particiones. El conjunto de validación se obtiene del entrenamiento
oficial por muestreo estratificado por clase con semilla fija; el de prueba es el oficial. En
Tiny-ImageNet el conjunto de validación público hace de prueba, porque las etiquetas del de prueba
oficial no son públicas; por eso el total usable es de 110.000 ejemplos y no de 120.000.}
\label{tab:datasets}
\begin{tabular}{lrrrrcc}
\toprule
\textbf{Conjunto} & \textbf{Total} & \textbf{Entren.} & \textbf{Valid.} & \textbf{Prueba} & \textbf{Clases} & \textbf{Dimensión} \\
\midrule
MNIST          & 70.000  & 50.000 & 10.000 & 10.000 & 10  & $1{\times}28{\times}28$ \\
CIFAR-10       & 60.000  & 45.000 & 5.000  & 10.000 & 10  & $3{\times}32{\times}32$ \\
CIFAR-100      & 60.000  & 45.000 & 5.000  & 10.000 & 100 & $3{\times}32{\times}32$ \\
Tiny-ImageNet  & 110.000 & 90.000 & 10.000 & 10.000 & 200 & $3{\times}64{\times}64$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

La Tabla~\ref{tab:datasets} fija el tamaño del problema; conviene además situar qué exactitud cabe
esperar de cada arquitectura en estas condiciones. La comparación se hace contra el \emph{régimen
comparable}, redes entrenadas desde cero, sin aumento de datos y a resolución nativa, que es el de
este estudio, y no contra el estado del arte, que casi siempre usa aumento de datos, weight decay y
entrenamientos largos. La Tabla~\ref{tab:referencias} reúne ese régimen para las tres arquitecturas, con
cifras tomadas de filas de ablación o de baseline de la literatura: para el MLP, Bachmann et
al.~\cite{bachmann2023scaling}; para la CNN pequeña, Chen y Ho~\cite{chen2018deep} (cota superior, con
activación GReLU) y Mantzaris~\cite{mantzaris2025exploring} (cota inferior, con BatchNorm); y para
ResNet-18, las filas sin aumento de Ye et al.~\cite{ye2024zeropur} y Ko et
al.~\cite{ko2024learning}, con Larsson et al.~\cite{larsson2017fractalnet} como corroboración en
CIFAR-100. En MNIST cualquier red pequeña satura en torno al 99\,\% (LeCun et al.~\cite{lecun1998gradient}).

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\caption{Exactitud de test de referencia por arquitectura en el \emph{régimen comparable} (desde cero,
sin aumento de datos, resolución nativa), que es el de este estudio. Son bandas esperadas, no objetivos:
las fuentes suelen entrenar más tiempo o con redes algo mayores, de modo que acotan por arriba. Las
celdas con $\dagger$ no tienen baseline publicado en este régimen (CNN simple y ResNet-18 desde cero,
sin aumento, a 64$\times$64 nativo en Tiny-ImageNet); son estimaciones y un punto de datos novedoso del
estudio.}
\label{tab:referencias}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Arquitectura} & \textbf{MNIST} & \textbf{CIFAR-10} & \textbf{CIFAR-100} & \textbf{Tiny-ImageNet} \\
\midrule
FC (MLP 1024-1024)          & $\sim$98,4\,\%       & $\sim$50--54\,\% & $\sim$25--29\,\% & $\sim$8--12\,\% \\
CNN (3 bloques)             & $\sim$99,0--99,4\,\% & $\sim$70--80\,\% & $\sim$45--55\,\% & $\sim$20--35\,\%\,$\dagger$ \\
ResNet-18 (stem 3$\times$3) & $\sim$99,0--99,5\,\% & $\sim$84--92\,\% & $\sim$50--57\,\% & $\sim$40--50\,\%\,$\dagger$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Como cota laxa de contexto, ResNet-18 entrenada desde cero a resolución nativa pero \emph{con} aumento de
datos alcanza 94,55\,\% (CIFAR-10), 78,07\,\% (CIFAR-100) y 50,68\,\% (Tiny-ImageNet) según
GenURL~\cite{li2023genurl}; la distancia con la Tabla~\ref{tab:referencias} es justo lo que aportan el
aumento de datos, el weight decay y los entrenamientos largos. Para el MLP y la CNN, los mejores
resultados publicados exigen cambiar de clase de arquitectura (redes densas que aprenden conectividad
local tipo convolución, Neyshabur~\cite{neyshabur2020towards}; redes totalmente convolucionales
profundas, Springenberg et al.~\cite{springenberg2015striving}), de modo que no son techos comparables
del MLP llano ni de la CNN simple.

\section{Matriz de experimentos}
\label{sec:matriz}
% 24 celdas x 8 LR x 5 seeds ~ 960 runs; rejilla de LR por optimizador; hiperparámetros fijos.

\section{Protocolo de evaluación}
\label{sec:protocolo-eval}
% Split train/val/test (confirmado por tutor 2026-06-12).
% Gap de generalización como variable objetivo (confirmado por tutor 2026-06-14, implementado en src/).

\section{Protocolo de análisis}
\label{sec:protocolo-analisis}
% Spearman + Pearson; FDR (Benjamini-Hochberg); por condición y agregado; valor incremental; Pareto.

\section{Amenazas a la validez}
\label{sec:confusores}
% Paradoja de Simpson al agregar; colinealidad entre predictores; censurado.
